【真係食人肉】滅絕人性的中華吃人傳統

【旅日的台裔中國問題學者黃文雄在《中國的食人文明》一書（台北‧前衛出版社）中，列舉中國歷代史冊，以及清代歐洲傳教士、使節的親眼見聞，令人難以置信地證實：中國人是地球上唯一愛吃人肉、而且認為人肉是治癒絕症的上品妙藥！】

清朝酷刑——凌遲（千刀萬剮。有太平天國的女犯。）
此刑之殘忍世界獨有，外國公使慘不忍睹，乃集體上書光緒帝得以廢除。（外國人攝）
以美食著稱於世的中國人，甚至將美食料理與中藥食補也延伸到人肉範疇，可憐的台灣原住民因而成為早期漢人移民的盤中餐。
台灣原住民對台灣的貢獻可以寫一部大書，但是在諸多原住民對台灣的貢獻當中，最令人匪夷所思、甚至是慘不忍睹的，居然是被漢人獵捕來當作進補的中藥食補，這一個史實相信在公諸於世之後，世人對於原住民在歷史上與漢人接觸後的悲慘遭遇，當有一個全心而深刻的認識。
在展開這個被有意、無意掩蓋的史實之前，我們必須先了解一下，漢人會吃人肉嗎？究竟他們是被飢饉所迫、抑是天性就愛吃人肉？有關這個問題，旅日的台裔中國問題學者黃文雄在「中國的食人文明」一書（台北‧前衛出版社）中，已經有了非常精闢而深入的研究，他列舉了中國歷代史冊，以及清代歐洲傳教士、使節的親眼見聞，令人難以置信地證實：中國人是地球上唯一愛吃人肉、而且認為人肉是具有治癒各種絕症的上品妙藥！

中國的吃人歷史與文化傳統
在黃文雄這本書中，他以史記所記載的「晉文公受困無食時，食客介之推割下小腿肌肉煮肉羹給主子吃而活命」的故事，還有「割股療親」這則中國人普遍相信，人肉可以治療不治之症的記載，來點明中國人乃是愛吃人肉的民族。
這本「中國的食人文明」，更從各朝代官書的歷史文獻，蒐錄許多中國吃人肉的史實，例如從東漢時候起，在許多群雄爭霸戰役中，為了解決軍隊糧食補給問題，官兵經常在部落所經過的地方，搜捕老弱婦孺宰殺為食，甚至還設有專門的人肉軍需部門與官職，負責豢養和宰殺俘虜製造軍隊伙食，這種由政府設立的吃人機關，在今天的文明時代聽起來，真是聳人聽聞。
漢人的吃人文化受到東西洋共同矚目
到了距今不過百來年的清代，中國公然吃人肉的現象並沒有消失，在太平天國之亂當中，受雇於李鴻章訓練淮軍一支「常勝軍」的英國軍官「戈登」，在他的回憶錄中，也數度指出中國軍民吃人肉的盛況，書中還附上了安徽省常熟地區市場上人肉的價錢，清楚列出各種男、女、老、少，以及人體各部份器官人肉的價錢。
日本大文豪芥川龍之介曾經數度造訪清末民初的中國大陸，他也有一篇小說記錄大陸吃人肉的風氣：一位大名鼎鼎的土匪被公開砍頭處決，群眾一湧而上、帶著事先準備好的饅頭搶沾土匪脖子上的鮮血吃，認為這種帶著土匪血的饅頭吃了可以驅邪百病不生，隨後土匪的屍首更被不肖官吏盜賣，做成包子出售，市場上百金難購，多可怕的吃人文化與食人民族啊！
黃文雄的書中也提到，清朝時候台灣對中國大陸的出口貨品之中，有一樣就是以水缸包裝的原住民醃肉，從台灣鹿港出口到廈門，據說非常搶手，可是美中不足的是，黃文雄在提到這件事的 時候，並沒有引述資料來源，否則一定更證據確鑿。
中國人愛吃人肉既然是不爭的事實，那麼，四百年來像潮水般湧入台灣的漢人羅漢腳們，他們是否也把這樣的習俗帶到台灣來呢？答案當然是肯定的，因為至今仍然有不少還健在的閩南人、客家人、原住民，都遭遇過漢人吃原住民肉的歷史經驗。

恐怖的漢人吃原住民人肉史實
根據大正十年（民國十年）任職台南地方法院檢察局通譯官的片岡嚴氏所著的「台灣風俗誌」一書，民國七十六年由眾文圖書公司，陳金田翻譯的第六三二頁，題目「番肉」中，就敘述著兩則漢人吃原住民肉的史實：
「南投廳埔里社以北鄰接番地，住民若殺一個番人時，舉庄都來慶祝，將番人首級插上槍尖….打鑼鼓歡呼遊行各庄….有人將番人屍體寸斷煮熟，然後切片分給每一個人吃….平地人就迷信吃番人肉即不會被（番人出草殺）害」
「民前一年前後（明治四十五年），宜蘭山地發生二個腦丁（採樟腦工人）殺死番人吃肉的事件，也是出於前述原因」
光緒元（一八七五）年，吳光亮率領清軍打通從水里翻越中央山脈抵達玉里的八通關道路，旋以路口位於內山，不利於招募大陸移民，而另從玉里經瑞穗，欲沿著秀姑巒溪打通一條銜接海口的支路，在開路過程與「奇密（奇美」）社人爆發激戰，清軍以詭計盡屠奇美社人，史稱奇密番討伐之役（或稱大港口事件），根據部落耆老口述，當時吳光亮所率領的廣東飛虎軍，同樣也將所擊斃的阿美族壯丁烹煮食盡，可見漢人嗜食人肉之一斑。
筆者先父出生於光緒三年（一八八七），是抵台後第三代的泉州安溪郡閩南人，在日治時代菸酒尚未公賣前，一直在大稻埕迪化街開設補藥酒廠，商號「延壽堂」，主要的客戶集中在三峽、大溪伐木製造樟腦的墾民，據先父生前告訴筆者說，有一次他搭乘渡船溯淡水河至大溪收取貨款，剛好遇到隘勇獵到一位原住民（應該是泰雅族），隘勇將整個原住民屍體放入鶯歌鎮特產的陶製大水缸內，四周圍以柴火加水燉煮，並以每碗肉、每碗湯多少文錢的價格兜售（詳細數字已經遺忘），先父也因為好奇而買了一碗肉吃，記得當時筆者曾詢問先父，人肉滋味如何，先父答說：人肉鹹鹹，這一段筆者家族的親身經歷，應該可以彌補漢人吃原住民正式史料的不足。

兩腳羊

仲有易子相食